沈旭暉：陳德霖和陳馮富珍啱北京心水

特首跑馬仔隨着梁振英宣佈不爭取連任，形勢產生變化，除熱門人選如財政司司長曾俊華、政務司司長林鄭月娥等人，金管官總裁陳德霖、世衞總幹事陳馮富珍亦成為黑馬。國際關係學者沈旭暉今日在《信報》撰文，指特朗普就任美國總統後，推斷他作為生意人，會把毫無關係的事綑綁在一起，討價還價，故中國一旦在國際經貿受壓，乃至與美國打貿易戰，香港就成為僅有的經濟逃生門，對中國的重要性只會更高，而美國政客「抽水」動機大增情況下，台灣、香港，都可能成為籌碼，未來台獨分子、香港本土派得到的國際注視，只會更多，但香港要在灰色地帶遊走將更難。

沈旭暉認為，對北京而言，香港依賴哪類人管治，不是「軟vs硬」的問題，只用硬的一套，強調意識形態、反分裂鬥爭，固然能滿足此刻內地的主旋律，但風險愈來愈高，只要操作稍有差池，很容易成為特朗普威脅不承認「一國兩制」的籌碼，足以根本影響中國的經濟逃生門；不過假如用軟的一套，主張「大和解」，配合政治化妝師的操作，對北京而言，風險同樣很大，「一個柔性特首，同意有利於特朗普式討價還價：只要重視民意，西方就容易受壓，也不易對對手的部署警惕；忽然硬起來，卻會失去本來的價值。何況香港民間的保守聲音同樣不能低估，最後可能裏外不是人」。

他說任何特首受制於這二元格局，不是過軟，就是過硬，都難以滿足北京的國際戰略需求，「假如北京一方面讓管治香港的人發揮香港的經濟優勢，為中國這機器把關；另一方面，把涉及國家安全的『一國紅線』直接處理，功勞、不滿都包攬上身，而不假手於代理人，說不定特首能逃出軟、硬枷鎖，輕身上路」。

他指這類特首毋須拿出一支筆一本簿、寫太多網誌，因為北京本質上不希望有高民望地方勢力出現，反而實實在在一個技術官僚，又有北京親自操作最敏感的政治議題，就不容易「被民意騎劫」，到了模式運作暢順，普選就不是挑戰。

沈指一些長期與國際社會打交道的技術、管理專才，既有一定國際認受，又屬於香港傳統精英圈子接受的人，有北京一定信任，而沒有太捲入香港的民意戰，不太討人厭、也不太受歡迎，點名指如陳德霖、陳馮富珍等，可能較適合目前的棋局。他說這類人會否是特首「黑馬」，並不重要，因為他/她們就算未能當選，也可以名正言順加入新政府，表面上釋放「大和解」訊息，實際上繼續向上述模式過渡。

唔好俾D財金佬做啊，當香港係盤生意咁run，你班基層絕對慘過而家1000%

當生意run無問題，係財金佬嘅角色一定係摧毀香港國際金融中心地位

孽蟈師養出黎既沈儲君同佢班瀨共狗教畜至叻拋書包簡單事懶複習化！！！

一句到尾：支共狗從來用人賣港狗必須醒合，不過以後就要Hea上加Hea10倍咁囉！！！

唔係走左去新加坡咩
做咩又返嚟

一年前先鳩吹以後唔理香港事！！！！

雞珍

又係呢條友

沈旭暉又話移民
又話放棄香港
食屎啦

前者唔難，後者就係西環治港出現既本來原因
只有建制做執政咁只會繼續做奴才，呢樣19才子 講過好多次
但前後者都要達成既話咁無可避免一定要捉泛民入執政團隊，呢個都係原本一國兩際既目的，但對住中國人既政治觀，都係算把啦

沈棍又想玩野

依條友都係燈神黎
佢講果兩個可以唔洗理

姣婆守唔到寡

有D觀點唔錯, 估人就不必, 香港人睇野最鐘意估, 估既野基本無咩價值.

agger 之前又估侵會輸

又咁講，全世界金融佬同學術界都係咁講侵會輸
意圖將主觀希望變成事實
脫歐都係一樣

睇沈教授既文，我只睇國際關係同冷知識
香港同中國政治就算啦

agger